以前古代有中華民族這種概念嗎

※ 引述《et310 ()》之銘言：
: 現在常常聽到中國談中華民族
: 當初國民黨或共產黨也是以中華民族當號召人民的口號
: 但在孫中山用中華民族這個口號發起革命之前
: 在清朝甚至以前有中華民族這個概念嗎？

其實別說中華民族, 連漢人也不是一個民族. 我以前在中文大學讀比較史學
時, 科大衛教授的課就有研究過漢人這詞, 首先有幾點是很重要的:

1. 我們經常資源回收古詞, 然後重用, 然後給予不同的意義, 那些稍為有
讀書但沒有讀通深究的讀書人, 就很容易被迷惑.

2. 漢人就是這樣的詞語, 不同時代當中, 漢人兩字的意義其實不一樣. 比
方說, 在元朝時候的漢人, 是一個階級, 指的就是在華北前金朝統治範
圍裡的臣民, 長江以南例如廣東人, 是為「南人」, 所以拿過去時代用
過漢人兩字, 以為是今天解釋, 說漢人存在已久, 是一種刻意的扭曲.

3. 科教授講述清朝有關漢人定義時, 是說, 清朝漢人的概念, 其實是帝國
發明的, 滿清統治者之所以定義「漢人」, 是想要將自己和被征服的明
朝臣民區分. 將人分為兩個等級, 把那些前明朝的臣民一概稱之為漢人
, 是為了讓自己當統治階級「滿人」.

4. 所以, 漢人這個身份, 是被外族標籤出來的, 這也解釋了為何漢人自己
根本就從不當其他漢人是自己人. 因為漢人實際上就是多個不同的民族
, 被滿人賦與同一標籤, 漢人之間的文化與語言, 都有極之巨大的分野
, 比歐洲很多民族國家之間的分野還要大, 語言之間的分別更甚, 廣府
話和上海話是完全無法溝通的.

5. 去到清末民初, 因為有革命的需要, 要針對滿清政權, 漢人的身份被強
調出來, 是為了增加打倒滿清統治的正當性. 但對於普羅大眾而言, 他
們的身份認同, 比起漢不漢, 更重視的就是自己的故鄉, 這點去到今天
的中國也是如此. 漢人實際上是個階級, 不是一個民族.

6. 因為當年流行西方的民族主義, 以及民族自決, 為了趕上這個便車, 才
把漢人整個包裝成「民族」上市, 也是為了爭取政治上的好處, 才會出
現「漢民族」這種東西, 那是直接把漢人這身份, 直接當成民族. 有如
把武大郎的燒餅說成是 pizza 的一種.

7. 換句話說, 是因為想當民族國家, 漢人才會被硬說成是民族, 就像男人
為了入女廁, 所以自稱心理上是女人一樣.

8. 但實際上滿清是個多民族帝國, 不僅漢人是多民族, 還包括根本語言文
化宗教都是一看就不同的西藏, 新疆, 蒙古之類. 如果把漢人扯成一個
民族, 那些地方就必然是另一國家, 反正「漢民族」本身也是一種騎劫
, 又何妨不把照辦煮碗, 來個威力加強版? 那就是中華民族了.

9. 去到中華人民共和國建國, 就把漢人封裝成「漢族」, 也是硬來的, 總
之整件事就是將一個中世紀的階級概念, 硬要塞進一個現代的西方觀念
的結果.

10.不過最後就倒果為因的, 因為大家都是中國人, 大家都是漢族, 而一個
民族應該有共通語言, 文化, blah blah blah, 削足就履的倒轉去將文
化語言統一, 削走漢人裡面各民族的差異, 變成了針對被稱為漢人的諸
民族進行文化清洗了.

但這個信仰太深厚了, 這也難怪的, 自少以來大家都說中國人是個民族, 你
我是中國人, 不然也是漢人, 然後又有穿梭機大砲飛機強國, 突然告訴你你
的民族和同胞其實就只有幾千萬人甚至幾百萬人, 大幅縮水, 很多人都接受
不了. 所以談這種東西的時候, 很多人都會起乩就是了.

我以前小孩子玩文明帝國的時候都是選 China 的, 所以我明白這種感受,
但有時事實就是要面對才是.